%!TEX root = ../Thesis.tex
\chapter*{Dansk resumé}
En central egenskab ved kræftceller er et ustabilt genom, som leder til mutationer og reorganisering af genomet. Over tid akkumuleres disse mutationer, som siden kan facilitere de øvrige egenskaber der er nødvendige for at en kræftsygdom kan etablere sig.
Somatiske mutationer bliver derfor typisk betragtet som skadelige, men man kan også tænke på dem som kræftcellernes akilleshæl; mutationer i specifikke gener kan udnyttes til at målrette behandlingen, mens andre mutationer danner nye epitoper, der kan aktivere immunsystemet til at bekæmpe kræftcellerne. Det samlede spektrum af mutationer danner i sin helhed et unikt molekylært fingeraftryk af kræftsvulsten, som kan bruges til at bestemme kræftens vævsoprindelse, eller en underliggende egenskab som kan udnyttes ved behandling.

I denne afhandling præsenteres tre forskellige måder at benytte somatiske mutationer i den enkelte tumor til at forbedre behandlingen af kræftpatienter.

Det første studie omhandler bestemte mutationsmønstre, som afspejler defekt DNA reparation. Jeg viser at mønstrene potentielt kan bruges som biomarkører for kræftens respons på genotoksiske lægemidler på tværs af alle kræftformer. Vi analyserede genomisk data fra kræftpatienter fra de 15 typer af kræft der var tilgængelige via databasen TCGA, og kortlagde de molekylære ardannelser, der opstår som følge af en bagvedliggende defekt i DNA-reparation. Vi fandt patienter med høje niveauer af disse molekylære ar iblandt næsten alle kræftformer, og altså ikke kun i ovariekræft og brystkræft, som disse biomarkører oprindeligt er udviklet til. På baggrund af resultaterne forventer vi at genotoksiske lægemidler såsom cisplatin med fordel kan anvendes i en langt bredere patientgruppe end det idag er praksis.

I det andet studie viser jeg, at spektret af somatiske mutationer i en kræftsvulst kan anvendes til at identificere svulstens vævsoprindelsen, og altså kræftsygdommens udspring. Vi har således udviklet det første computerbaserede værktøj til bestemmelse af vævsoprindelse fra DNA mutationer der er tilgængeligt online. Værktøjet har potentiale til at forbedre behandlingen af Ukendt Primær Tumor, hvor metastaser opdages uden at en primær tumor kan identificeres, og hvor behandlingen idag baseres på den formodede vævsoprindelse. Derudover forventer vi en fremtidig brug af værktøjet til kræft screeningprogrammer, hvis og når DNA sekventering af cirkulerende tumorceller eller cellefrit DNA bliver tilstrækkelig sensitivt til rutinemæssig klinisk brug.

Til sidst præsenterer vi en metode til hurtigt og parallelt at screene for T-celle reaktivitet mod tusindvis af potentielle epitoper. Kombineret med exomsekventering og \textit{in silico} epitopforudsigelser, kan denne metode anvendes til at identificere eller monitorere patientens immunresponser mod tumor-epitoper, og til at øge disse responser ved brug af peptidvacciner eller \textit{ex vivo} opformering af reaktive T-celler. Vores screeningmetode har potentiale til at transformere immunterapi af kræft, så det i fremtiden bliver praktisk muligt at tilbyde en personligt tilpasset behandling til en bred vifte af patienter med alle kræftformer.

Samlet set præsenterer jeg i denne afhandling tre forskningsprojekter, der viser hvordan mutationsdata kan bruges til at optimere og individualisere kræftbehandling, og de udgør et vigtigt skridt mod at forvandle personligt tilpasset genomisk medicin fra idé til praksis.